\section{Die grafische Oberfläche}
\frame{
  \frametitle{Die grafische Oberfläche}
  \begin{itemize}
	\item grafische Oberfläche \textbf{nicht} zwingend notwendig
	\item X-Window Client-Server-System
  	\begin{itemize}
  	\item Applikation ist der Client, der
	\item vom Server Graphiken erstellen l"asst
	\end{itemize}
	\item X-Window kommuniziert "uber die interne Netzwerkschnittstelle
	\item XFree86 bzw. Xorg als freie Implementation des XWS
	\item zweite wesentliche HW-SW-Schnittstelle nach der Shell
  \end{itemize}
}

\subsection{X-Window System}
\frame{
  \frametitle{X-Window System}
  \begin{itemize}
	\item X-Window System X11 entstand 1986 aus den Vorgängern V und W.
	\item 1992 erste Portierung für PC-Hardware
	\item daraus entstand erst XFree86, sp"ater Xorg
  \end{itemize}
}

\subsection{X-Server}
\frame{
  \frametitle{X-Server}
  \begin{itemize}
	\item Treiber in Form von X-Servern 
        (oder Hardwaretreibermodulen für generische X-Server), 
	die direkt die Hardware ansprechen.
	\item die X-Server stellen die notwendigen Schnittstellen 
        für jede grafische Anwendung bereit.
  \end{itemize}
}

\subsection{X-Server Konfiguration}
\frame{
  \frametitle{X-Server Konfiguration}
  \begin{itemize}
	\item Konfigurationsdatei (XFree86)
		\begin{itemize}
		\item bis Version 4: /etc/XF86Config
		\item ab Version 4: /etc/X11/XF86Config
		\end{itemize}
	\item X.org (fork von XFree86)
		\begin{itemize}
		\item /etc/X11/xorg.conf
		\item Konfiguration heute meist automatisch
		\end{itemize}
   \end{itemize}
}

\begin{frame}
  \frametitle{xorg.conf Shema}
	\begin{block}{}
	Section ''Sectionname-1''\\
		Identifier ''name-a''\\
	. . . \\
	EndSection\\
	Section ''Sectionname-2''\\
		Identifier ''name-b''\\
	. . . \\
	EndSection\\
	\end{block}

\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{xorg.conf Sectionen und Identifier}
	\begin{itemize}
	\item mögliche Sectionnamen: 
		\begin{itemize}
		\item Device
		\item InputDevice
		\item Modes
		\item Monitor
		\item Screen 
		\item Serverlayout
		\item DRI
		\item Vendor
		\item Files
		\end{itemize}
	\item Gleiche Sectionen k"onnen mehrmals vorkommen
	\item Die Namen der Identifier sind frei w"ahlbar 
	\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Device}
Device – Konfiguration der Grafikkarte
	\begin{verbatim}
Section "Device"
  Identifier   "MeineGrafikkarte"
  Driver       "nvidia"
  BoardName    "Quadro5 500 GoGL"
  VendorName   "NVidia"
  Screen       0
  BusID        "1:0:0"
  Option       ....   
EndSection
	\end{verbatim}
Options: Abhängig von Driver.\\
Screen: Nur bei Grafikkarten mit mehreren Ausgängen nötig\\
BusID: Nur bei mehreren Grafikkarten nötig. Programm: lspci\\
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{InputDevice}
Input-Device Section - Eingabegerätekonfiruration
	\begin{verbatim}
Section "InputDevice"
  Identifier   "MeineTastatur"
  Driver       "Keyboard"
  Option       "XKBModel" "pc105"
  Option       "XKBLayout" "us"
  ...
EndSection 
Section "InputDevice"
  Identifier   "MeineMaus"
  Driver       "Mouse"
  Option       "Protocol" "imps/2"
EndSection 
	\end{verbatim}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Modes}
Screen – Konfiguration der sichtbaren Oberfläche
	\begin{verbatim}
Section "Modes"
 Identifier   "MeineModes"
 Modeline  "1600x1200" 	162.00 
           1600 1664 1856 2160 
           1200 1201 1204 1250 
 # Steht alles in einer Zeile
EndSection
	\end{verbatim}

	\begin{verbatim}
Modelines: "Identifier" PixelFreq.
           H-Display H-SyncStart H-SyncEnd H-Total 
           V-Display V-SyncStart V-SyncEnd V-Total
	\end{verbatim}
Hilfsmittel zum Testen Erzeugen der Modelines: \texttt{xvidtune, sax2}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Screen}
Screen – Konfiguration der sichtbaren Oberfläche
	\begin{verbatim}
Section "Screen"
  Identifier   "MeinErsterScreen"
  Device       "MeineGrafikkarte"
  Monitor      "MeinMonitor"
  DefaultDepth 16
  SubSection   "Display"
    Depth      16
    Modes      "1600x1200" "1280x1024"
  EndSubSection
  SubSection   "Display"
    Depth      24
    Modes      "1280x1024" "1024x768"
  EndSubSection
EndSection
	\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{ServerLayout}
	ServerLayout – Top Level Konfiguration
	\begin{verbatim}
Section ''ServerLayout''
  Identifier   ''MeinServerLayout''
  InputDevice  ''MeineTastatur'' ''Keyboard''
  InputDevice  ''MeineMaus'' ''Mouse''
  Screen       ''MeinErsterScreen'' leftOf ''MeinZweiterScreen''
  Option       ''Xinerama'' ''on''
  Option       ''Clone'' ''off''
EndSection 
	\end{verbatim}
''MeineMouse'' etc. sind Verweise auf andere Sections der Konfiguration
\end{frame}


\frame{
  \frametitle{Andere Sectionen}
  \begin{itemize}
	\item Section \textbf{Module}: erlaubt es weitere Module anzugeben, die der X-Server verwenden soll, 
	z.B. Module zum Rendern von Fonts oder Mauszeigern.
	\item Section \textbf{Files}: enthält Pfadangaben für Fonts, Module etc.
	\item Section \textbf{DRI}: Enthält Informationen zu OpenGL - Unterstützung
	\item Section \textbf{Vendor}: Bietet Platz für Tools von Drittanbietern
  \end{itemize}
}

\frame{
  \frametitle{xrandr}
  \begin{itemize}
        \item mit dem Programm xrandr kann man herausbekommen
        \begin{itemize}
          \item Welche Schnittstellen das X-System kennt
          \item Welche Aufl"osungen an der jeweiligen Schnittstelle m"oglich sind
        \end{itemize}
        \item mit dem Programm xrandr kann man einstellen
        \begin{itemize}
          \item Die Aufl"osung an der jeweiligen Schnittstelle
          \item \textbf{xrandr} --output VGA --mode 1024x768 
        \end{itemize}
  \end{itemize}

}



\section{Windowmanager}
\frame{
  \frametitle{Windowmanager}
  \begin{itemize}
	\item ein X-Server alleine nutzt erstmal nicht viel.
	\item man kann Fenster öffnen und schliessen und auch in diesen Fenstern arbeiten.
	\item verschieben, minimieren, Größe ändern usw. ist jedoch nicht möglich.
	\item Erst Windowmanager bieten die Möglichkeit mit der grafischen Oberfläche wie gewohnt 
	zu interagieren.
	\item Es gibt ein Vielzahl von Windowmanagern.
  \end{itemize}
}


\subsection{fvwm}
\frame{
  \frametitle{fvwm}
  \begin{itemize}
	\item Klassiker unter den einfachen Windowmanagern
	\item als fvwm95 vom Look \& Feel wie ein Redmonder Betriebsystem sollte Umsteigern 
	den Einstieg erleichtern
  \end{itemize}
}

\subsection{Windowmaker}
\frame{
  \frametitle{Windowmaker}
  \begin{itemize}
	\item relativ beliebt und verbreitet
	\item ähnlich wie AfterStep, dem Betriebssystem NeXTStep nachempfunden
  \end{itemize}
}


\subsection{GNOME}
\frame{
  \frametitle{GNOME}
  \begin{itemize}
	\item GNU Network Object Model Enviroment
	\item Integrated Desktop Enviroment
	\item bietet Entwicklern viele Vorteile 
	\item einzelne GNOME Anwendungen kommunizieren untereinander und mit dem Windowmanager via CORBA
	\item in C entwickelt, dadurch leichter portierbar
	\item Ästhetik stand bei der Entwicklung im Vordergrund
  \end{itemize}
}


\subsection{KDE}
\frame{
  \frametitle{KDE}
  \begin{itemize}
	\item K Desktop Environment
	\item inzwischen der meistgenutzte Windowmanager bei modernen Linux Systemen
	\item intuitive Bedienung ist Entwicklungsschwerpunkt 
	\item fast schon wieder zu bunt und zu einfach
	\item in C++ entwickelt
  \end{itemize}
}


\subsection{xfce}
\frame{
  \frametitle{xfce}
  \begin{itemize}
        \item sehr schlanker Windowmanager
        \item wird leider nicht mehr weiterentwickelt 
  \end{itemize}
}

\section{weitere X Konfiguration}
\frame{
  \frametitle{weitere X Konfiguration}
  \begin{itemize}
	\item Rechte /xhost
	\item xdm
	\item Xaccess 
	\item Xwilling
  \end{itemize}
}


\subsection{Rechte / xhost}
\frame{
  \frametitle{Rechte / xhost}
  \begin{itemize}
	\item Grundkonfiguration: nur der gerade eingeloggte Benutzer hat Zugriff auf den X-Server
	\item \alert{xhost} ohne Optionen zeigt den Zugriffsstatus
	\item \alert{xhost} +hostname erlaubt jedem Benutzer von hostname den Zugriff 
	\item \alert{xhost} -hostname entzieht Zugriff entsprechend
	\item \alert{xhost} +/- entsprechend für alle Rechner
  \end{itemize}
}


\subsection{xdm}
\frame{
  \frametitle{xdm}
  \begin{itemize}
	\item Was passiert beim Start des X-Servers?\\
	Start durch \texttt{/etc/init.d/xdm start}
		\begin{itemize}
		\item Startet den X-Server und den Displaymanager (kdm, gdm, wdm oder xdm)
		\end{itemize}
	\item Der Displaymanager entscheidet, was dargestellt wird: \\
	Login-Screen oder Hostchooser
  \end{itemize}
}


\subsection{/etc/X11/xdm/Xaccess}
\frame{
  \frametitle{/etc/X11/xdm/Xaccess}
  \begin{itemize}
	\item Legt fest, welcher Host berechtigt ist einen einen Login-Screen zu bekommen,
	welche Hosts einen Hostchooser bekommen und welche Hosts in diesem Chooser erscheinen.
  \end{itemize}
}


\subsection{/etc/X11/xdm/Xwilling}
\frame{
  \frametitle{/etc/X11/xdm/Xwilling}
  \begin{itemize}
	\item Shellscript dessen Ausgabe als Nachricht im Hostchooser erscheint
  \end{itemize}
}
